\subsection{Random forest}
\label{ss:random_forest}
\paragraph{Introduzione}
Random forest è un particolare modello d'apprendimento per problemi di regressione o classificazione che si basa sulla media o maggioranza dei risultati di un insieme di alberi di decisione. Durante la fase di training vengono addestrati $n$ alberi usando la tecnica del \textit{bagging} in cui ogni albero riceve un ricampionamento con inserimento del training set di lunghezza pari allo stesso. Ogni albero verrà creato considerando, per ogni nodo interno, un'estrazione casuale di $k$ features per lo split invece che il migliore split basandosi su criteri come gini o entropia.

Combinando le risposte di alberi ottenuti tramite bagging viene ridotta la varianza complessiva introdotta dai singoli alberi di decisione senza aumentarne il bias portando ad un modello migliore.


\paragraph{Dati di input}
I dati epigenomici sono stati preparati rimuovendo gli esempi non appartenti al caso di studio (A-E vs I-E). Visto il seguente problema di classificazione binaria è stata assegnata alla classe meno numerosa l'etichetta $1$, la più numerosa $0$.


\paragraph{Struttura della random forest}
Da prove empiriche sono stati identificati vari parametri che incidono significativamente sulle capacità predittive del modello:

\begin{description}
	\item[max\_depth] profondità massima degli alberi di decisione
	\item[max\_features] numero di features usate nello split
	\item[n\_estimators] numero di alberi di decisione dell'ensemble
\end{description}

I parametri sono stati appresi utilizzando dapprima un'ottimizzazione bayesiana usando la f1-score come funzione obiettivo, successivamente è stato visitato un intorno dei parametri trovati con una grid search mantenendo come metrica la f1-score. Per migliorare la varianza, le stime sono ottenute come la media di 3-fold.

\paragraph{Risultati}
La pipeline consiste in un'inizializzazione in cui vengono campionati 40 punti nello spazio dei parametri per poi eseguire 40 punti attraverso l'ottimizzazione bayesiana per convergere ai valori riportati in tabella \ref{table:best_param_rf}.Il modello per ogni iterazione viene addestrato su un dataset ribilanciato tramite SMOTE e le performance vengono stimate attraverso la validazione di 3 fold.

In figura \ref{img:roc_rf} e \ref{img:prc_rf} si possono vedere le prestazioni generali del modello. In figura \ref{img:confusion_rf} si riporta la matrice di confusione ottenuta scegliendo la soglia che massimizza la \textit{f1-score}. 

\begin{figure}[]
	\includegraphics[width=\linewidth]{GM12878_A-E_vs_I-E_best_AUC_ROC_rf_epi}
	\caption{RF ROC A-E vs I-E su GM12878}
	\label{img:roc_rf}
	\centering
\end{figure}
\begin{figure}[]
	\includegraphics[width=\linewidth]{GM12878_A-E_vs_I-E_best_AUC_PRC_rf_epi}
	\caption{RF PRC A-E vs I-E su GM12878}
	\label{img:prc_rf}
	\centering
\end{figure}
\begin{figure}[]
	\includegraphics[width=\linewidth]{GM12878_A-E_vs_I-E_best_confusion_rf_epi}
	\caption{RF Matrice di confusione A-E vs I-E su GM12878}
	\label{img:confusion_rf}
	\centering
\end{figure}

\begin{table}
	\centering
	\caption{Parametri del modello migliore}
	\label{table:best_param_rf}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		model &     line &  depth &  features &  n\_estim \\
		\hline
		rf &  GM12878 &     42 &        44 &      143 \\
		rf &   HelaS3 &     42 &        28 &       67 \\
		rf &    HepG2 &     23 &        12 &      181 \\
		rf &     K562 &     42 &        66 &       95 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
